# Образование
> 2019.10.17 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Control](control.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Образование** — русскоязычный термин. **Education** — англоязычный эквивалент.</small>

<mark>TBD</mark>



## Учёная степень
**Учёная сте́пень** — степень квалификационной системы в науке, позволяющей ранжировать научных деятелей на отдельных этапах академической карьеры. Решение о присуждении учёной степени базируется на оценке только научно‑исследовательского уровня соискателя. Стаж в конкретной должности, педагогические достижения и иные показатели не учитываются, в отличие от ситуации присвоения учёных званий.

Учёные степени, присуждаемые в различных странах, существенно различаются по названиям, требованиям к квалификации, процедуре присуждения и/или утверждения. В США, Великобритании и целом ряде других европейских стран, присоединившихся к Болонскому процессу, проводится гармонизация номенклатуры учёных степеней, предполагающая установление единых требований для трёх степеней в каждой отрасли знаний:

1. B.S., Bachelor of Science — бакалавр;
1. M.S., Master of Science — магистр;
1. Ph.D. Doctor of Philosophy — кандидат/доктор философии.

В этом контексте под философией понимаются науки вообще, а не собственно философия. Параллельно со степенью доктора философии (Ph.D., произносится 「пи‑эйч‑ди」; не путать с доктором философских наук) и многочисленными (но более редко присуждаемыми) приравненными к ней степенями, существуют аналогичные степени доктора права, теологии и т. п., присуждаемые аккредитованным высшим учебным заведением.



## Латинские награды
Латинские награды представляют собой фразы на латыни, показывающие уровень отличия при получении академической награды. Выделяются следующие типы латинских наград (в порядке увеличения отличия):

1. cum laude (кум ла́уде, с почётом);
1. magna cum laude (ма́гна кум ла́уде, с большим почётом);
1. insigni cum laude (инси́гни кум ла́уде, с заметным почётом);
1. maxima cum laude (ма́ксима кум ла́уде, с максимальным почётом);
1. summa cum laude (су́мма кум ла́уде, с наибольшим почётом);
1. egregia cum laude или лат. eximia cum laude (эгре́гиа/экси́миа кум ла́уде, с исключительным почётом).

Обычный, не отмеченный никакой степенью почёта, уровень иногда называется 「rite」 (удовлетворительно), а неудовлетворительный — 「sub omni canone」 (ниже всех стандартов). Уровень отличия часто указывается прямо в дипломе. Как правило, учебное заведение имеет чёткие правила для данных наград, зафиксированные в уставе. Латинские награды были введены в 1881 году в Англии, а позже распространились и в США и в других странах, причём правила могут существенно отличаться. Например, в Германии 「кум лауде」 — это весьма скромная оценка 2.0, примерно соответствующая советской четвёрке, 「магна」 — это 1.0 (советская пятёрка), а 「сумма」 — ещё меньше (официальная 「пятёрка с плюсом」). В Финляндии распространённых почётных уровней целых шесть: lubenter approbatur (принято с удовольствием), non sine laude approbatur (принято не без почёта), cum laude approbatur (принято с почётом), magna cum laude approbatur (принято с большим почётом), eximia cum laude approbatur (принято с исключительным почётом) и laudatur (восхвалено), причём получают даже высокие степени наград довольно много выпускников (например, 33 % магистров получают 「кум лауде」, 5 % выпускников техникумов — 「лауда́тур」). В Нидерландах при защите диссертации доктора философии есть только обычный 「кум лауде」, который выдаётся крайне редко в исключительных обстоятельствах. В Италии 「кум лауде」 используется только при максимальной оценке как способ отличить 「отличника」 от 「выдающегося отличника」, но применимо не только к дипломам, а вообще ко всем экзаменам.

Из‑за таких различий в международном общении стараются употреблять 「сумма кум лауде」, когда это возможно, потому что этот уровень приравнивается к максимально достижимому баллу вне зависимости от прочих правил и самой системы оценок (「эгрегиа」 — это тоже наилучшая оценка, но при обучении по спецпрограмме).



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Latin_honors>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Academic_degree>


## The End

end of file
